**監察官**（<span lang=en>**censor**</span>）是[羅馬共和時期的政府官職](../Page/羅馬共和.md "wikilink")，是羅馬文職官員體系中僅次於[獨裁官的職位](../Page/獨裁官.md "wikilink")。其職權包括[人口普查](../Page/人口普查.md "wikilink")，公共道德，以及對[政府](../Page/政府.md "wikilink")[財政的監督](../Page/財政.md "wikilink")。

## 起源

首先建立人口普查制度的是[羅馬王政時代的第六任](../Page/羅馬王政時代.md "wikilink")[國王薩菲羅斯](../Page/國王.md "wikilink")·圖利烏斯。在廢除君主制，建立[共和國之後](../Page/共和國.md "wikilink")，人口普查工作改為由[執政官親自負責](../Page/執政官.md "wikilink")，直到公元前443年為止。公元前442年，由於沒有人當選為執政官，便指定由軍事保民官代行執政官權力，這是平民試圖獲得更高官職的重要一步。在此以前，儘管有[平民擔任軍事保民官](../Page/平民.md "wikilink")，但是執政官卻只能在[貴族中選出](../Page/貴族.md "wikilink")。為了避免人口普查權落入平民之手，貴族將人口普查權從執政官和保民官手中分了出來，改由兩名“監察官”負責，而且監察官只能從羅馬貴族中選出。直到公元前351年，當時的執政官蓋烏斯·馬爾基烏斯·魯蒂盧斯才任命了第一個平民監察官。又過了12年，公元前339年，《披罗法》正式規定了兩名監察官中的一人必須由平民擔任。儘管如此，一直到公元前280年為止，始終沒有一個平民監察官能夠真正履行人口普查的職責。公元前131年，兩名監察官第一次全部由平民擔任。之所以設立兩位監察官，是因為此前就是由兩名執政官共同負責人口普查工作。如果一位監察官在任期內死亡，另一位將被迫辭職，並重新選出兩位監察官來代替他們。

## 選舉

每五年由[百人會議選出](../Page/羅馬會議.md "wikilink")。雖然它的是隨順[共治的原則](../Page/共治.md "wikilink")，透過兩位監察官，在一起服務的，但這項職務並非每年一任。由於這項職務不具有[統治大權](../Page/統治大權.md "wikilink")，故監察官並無[刀斧手隨侍](../Page/刀斧手.md "wikilink")。不過，被選為監察官，已視為偉大的尊榮。因為成為監察官是一個羅馬政治家職業生涯的終點站，證明這個人是羅馬最有影響力的人之一。只有擔任過執政官，並且享有崇高的聲譽和尊嚴的人，才有資格參加監察官的選舉。

監察官的職務，最初於設立公元前443年，而且就像大多數職務一樣，是只對[貴族公開的](../Page/貴族.md "wikilink")。隨著平民的影響力逐漸擴大，在公元前351年第一位非貴族被選為監察官。在[蘇拉之](../Page/卢基乌斯·科尔内利乌斯·苏拉.md "wikilink")[獨裁官職位時期](../Page/羅馬獨裁官.md "wikilink")，該項職務被撤銷，但是在公元前70年恢復。

## 特徵

監察官通過舉行羅馬人民的正規戶口調查，並在收入與部族親疏關係的基礎上，來分配公民進入相應的投票階級。部族（tribes）在羅馬的民族範疇中，不是指種族，而是被監察官所指定的—個由古代公民家族的後代子孫，透過血統使之他們相互有關連的部族。監察官也登記自從上次的戶口調查后，在部族與投票階級中—獲得自由民身份的奴隸，為新的公民。

## 廢除

監察官一職從公元前443年到公元前22年一共存在了421年。

監察官的職責不僅僅限於羅馬城，而是包括整個義大利和所有的行省，監察所有的公共事務和財務。監察官也能夠從元老院移走不肖份子。公元前81年的[蘇拉改革之後](../Page/卢基乌斯·科尔内利乌斯·苏拉.md "wikilink")，新的元老被自動地登記，這大大地減少了監察官在元老院中對元老身份資格的影響力。監察官也掌管全國公共事業的合約簽署權。

## 職責

監察官的職責共有三項：

  - 人口普查。包括登記[公民的](../Page/公民.md "wikilink")[戶口和](../Page/戶口.md "wikilink")[財產](../Page/財產.md "wikilink")；審查[羅馬元老院的名單](../Page/羅馬元老院.md "wikilink")；確認騎士身份等。
  - 維護公共道德和社會風氣。
  - 管理國家財政；監督公共建設工程。

## 参考文献

## 参见

  - [晉升體系](../Page/晉升體系.md "wikilink")
  - [第一元老](../Page/第一元老.md "wikilink")
  - [統治大權](../Page/統治大權.md "wikilink")
  - [羅馬獨裁官](../Page/羅馬獨裁官.md "wikilink")
  - [羅馬會議](../Page/羅馬會議.md "wikilink")
  - [騎士經濟階級](../Page/騎士經濟階級.md "wikilink")

{{-}}

[Category:古罗马头衔](../Category/古罗马头衔.md "wikilink")
[Category:罗马共和国政治制度](../Category/罗马共和国政治制度.md "wikilink")
[Category:监察官](../Category/监察官.md "wikilink")